\chapter{Wprowadzenie}

Platforma .Net została po raz pierwszy wprowadzona do użytku w 2002 roku przez firmę Microsoft jako odpowiedź na wciąż rosnącą popularność języka programowania Java oraz maszyny wirtualnej JVM. .Net szybko zyskał dużą popularność i z biegiem czasu został na stałe zintegrowany z systemami operacyjnymi Windows. Ujednolicona platforma oparta na wspólnym środowisku wykonawczym i maszynie wirtualnej w znacznym stopniu ułatwiła tworzenie oprogramowania. Negatywnym efektem jest fakt, że programy w ten sposób napisane mogą być w prosty sposób przywrócone do swojej oryginalne postaci - kodu źródłowego. Stanowi to duże zagrożenie dla wszystkich którzy czerpią zysk z oprogramowania i nie chcą udostępniać jego źródeł. Język pośredni dla platformy .Net - IL jest znacznie prostszy niż kod maszynowy dla platformy x86 lub x64, przez co proces jego dekompilacji jest uproszczony.
\\Pomimo że środowisko to jest w użyciu od wielu lat, to nadal stanowi ono pole do badań nad jego zabezpieczaniem. W ostatnich latach można zaobserwować większą liczbę narzędzi których zadaniem jest lepsze zabezpieczenie plików wykonywalnych, tak aby w największym stopniu utrudnić inżynierie wsteczną. Dla plików z kodem natywnym odpowiednie rozwiązania również ewoluują, jednak znaczna część istnieje od dawna i techniki w nich wykorzystywane są dobrze przebadane. W środowisku .Net różne narzędzia korzystają z różnych metod zabezpieczeń, a także nowe techniki są wymyślane i publikowane. Oprogramowanie takie jak ConfuserEx,  SmartAssembly, NetReactor dostarczają szeroką gamę zabezpieczeń przez zmianę nazw symboli, kompresję kodu czy obfuskację. 

Celem pracy jest:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Przedstawienie środowiska .Net z perspektywy niskopoziomowej. Zapoznanie się z formatem plików wykonywalnych, maszyną wirtualną oraz językiem tej maszyny - IL.
\item Omówienie najczęściej spotykanych metod zabezpieczania programów.
\item Implementacja systemu zabezpieczającego i porównanie z istniejącymi rozwiązaniami
\end{itemize}
Znaczna część zgromadzonych materiałów o tematyce zbliżonej do prezentowanej w tej pracy dotyczy platform Java JVM oraz Android Dalvik. Pomimo innych detali implementacji i środowiska koncepty pozostają te same.


\section{Opis pracy}
W kolejnych rozdziałach zostaną przedstawione informacje niezbędne do zrozumienia i stworzenia systemu zabezpieczania kodu. W pierwszym rozdziale przedstawiona zostanie struktura plików wykonywalnych. Tworzony system będzie operował na tych plikach, więc znajomość ich budowy jest niezbędna, aby poprawnie parsować i wydobywać wszystkie potrzebne informacje.
\\Następnym istotnym elementem jest wiedza na temat działania środowiska w którym będą wykonywane programy. Poprawne przetwarzanie kodu wymaga aby program po operacji zabezpieczania posiadał taką samą funkcjonalność jak przed. Zmianie ulega jednak jego struktura. Należy wiedzieć jak zachowa się środowisko uruchomieniowe w obu przypadkach i czy wprowadzona transformacja nie spowoduje nieoczekiwanych skutków ubocznych. Dodatkowo platforma narzuca pewien zestaw reguł których należy przestrzegać, m.in. co do poprawności jej kodu maszynowego, a także szereg wymagań dotyczących zgodności typów. Wszystkie te wymogi muszą być wzięte pod uwagę przy przetwarzaniu kodu.
\\Wykorzystując zebraną o środowisku wiedzę zostaną przedstawione różne metody zabezpieczania kodu spotykane na platformie .Net. Techniki te nie są nigdzie sformalizowane, są wynikiem badań na istniejących protectorach, analizy artykułów i wpisów na blogach oraz modyfikacji technik spotykanych w rozwiązaniach natywnych. 
\\Analiza przedstawionych metod wymaga znajomości zagadnień inżynierii wstecznej. Sprawdzenie działania danej metody w protectorze wymagało zabezpieczenia prostego programu z wykorzystaniem tej metody, a następnie zastosowanie analizy porównawczej pomiędzy programem wejściowym a programem zabezpieczonym. 
\\Tworzony system przetwarzania kodu wykonywalnego będzie implementował wybrane metody zabezpieczania. Ich poprawna implementacja będzie wymagała zarówno koncepcyjnego zrozumienia samej metody, jak również wiedzy na temat detali środowiska uruchomieniowego. 
\\Ostatnim etapem będzie przeprowadzenie testów stworzonego systemu, aby sprawdzić poprawność jego działania i zachowanie w przypadkach skrajnych. Również etap ten pomoże wytypować sytuacje w których dane metody nie mogą z różnych powodów zostać użyte. Wszystko to ma na celu poprawną obsługę jak największej liczby przypadków.

Praca w założeniu ma w sposób kompleksowy przedstawić zagadnienia spotykane w nowoczesnych systemach zabezpieczeń kodu .Net czego zwieńczeniem będzie implementacja własnego rozwiązania zabezpieczającego. Zagadnienia tutaj przedstawione można na co dzień spotkać przy analizie zabezpieczonych programów .Net, analizie malware a także zabezpieczaniu własnościowego oprogramowania.


